%! TEX root = **/010-main.tex
% vim: spell spelllang=es:

\begin{pregunta}{Cuestionario. Pregunta Doble. Las 5 últimas cuestiones (f-j) se contestan con 1 frase. Las 5
primeras (a-e) requieren una explicación más elaborada.}
\sep{}

\begin{enumerate}[label=\textbf{(\alph*)}]
    \item \textbf{¿Cuál es la diferencia entre un fragmento y un pixel?}

        Un pixel es un elemento final de la imagen, un fragmento es una parte de
        una primitiva que se corresponde a un pixel. La principal diferencia es
        que un fragmento puede tener mas información asociada que un pixel y que
        un fragmento esta asociado a un pixel pero un pixel puede generar-se a
        partir de la combinación de varios fragmentos, este seria el caso cuando
        se combinan 1 o más fragmentos transparentes para formar un pixel
        (\emph{alpha blending}) o si se aplica algún tipo de
        \emph{anti-aliasing}.

    \item \textbf{¿Qué hace el rasterizador?}

        Genera los fragmentos (grupos de pixels que forman parte de un mismo
        triangulo) a partir de la información de las ecuaciones de
        triángulos de las primitivas. Estos fragmentos rasterizados se
        corresponden a pixels de la imagen final y serán procesados por el
        \emph{fragment shader}.

\item \textbf{Siempre decimos que en una GPU ocultamos la latencia con memoria. ¿Puedes explicar cómo lo hacemos?}

        Mediante paralelismo, un gran ancho de banda y cambios de contexto de
        ejecución. Al tener muchas rutinas ejecutándose en paralelo el coste de
        la latencia queda oculto.  Adicionalmente con un buen \emph{scheduler}
        se puede ir cambiando el contexto de ejecución evitando tener que
        esperar a operaciones de memoria ejecutando otras instrucciones. También
        se puede ocultar la latencia dividiendo las operaciones de memoria en
        partes permitiendo así empezar a calcular una vez se ha copiado la
        primera parte mientras se acaban de copiar el resto. Esto es posible
        gracias al gran ancho de banda de las tarjetas actuales.
        \cite{volkov_understanding_nodate}.

\item \textbf{¿Qué significa que una GPU tenga los shaders unificados?}

        Que las unidades de procesamiento de la GPU pueden ejecutar
        \emph{shaders} de cualquier tipo. Esto permite poder aprovechar al
        máximo las unidades de procesado de la GPU ya que si necesitamos muchos
        más \emph{vertex shaders} que \emph{fragment shaders} no estamos
        limitados.

\item \textbf{¿Para qué sirve el Z buffer? ¿Cómo lo hace?}

        El \emph{Z buffer} determina la posición de los fragmentos en el eje
        \emph{Z} (perpendicular al plano cámara) y se usa para determinar que
        elementos quedan delante de otros. Para ello se calcula la distancia de
        cada fragmento respecto a los valores \emph{zNear} y \emph{zFar}
        (limites de renderizado en profundidad) y se guarda el valor de la
        \emph{Z} más cercana el el \emph{Z buffer} (tamaño igual a la imagen
        final). Si se encuentra un nuevo pixel más lejano se descarta, si está
        más cerca se actualiza.

        \pagebreak
%%
\item \textbf{Define en una frase CLIPPING}

        Operación realizada durante el procesado de primitivas del pipeline
        gráfico en la que se descartan primitivas que quedan fuera del campo de
        visión eliminando completamente los vértices del triangulo o partiéndolo
        en triángulos mas pequeños.

\item \textbf{Define en una frase CULLING}

        Operación realizada durante el procesado de primitivas del pipeline
        gráfico en la que se descartan primitivas que quedan ocluidos por otras
        primitivas usando el \emph{z-buffer}, al igual que con el \emph{CLIPPING}
        se puede descartar la primitiva entera o partir-la en nuevas primitivas
        si la oclusión es parcial.

\item \textbf{¿Qué es REYES?}

        \emph{Renders Everything You Ever Saw} es un algoritmo de renderizado de
        gráficos foto-realista que no sigue el método tradicional actual y usa
        muchos micro-polígonos. Esta enfocado a la creación de contenido
        multimedia (desarrollado por la actual \emph{Pixar}).
        \cite{shua_rispec_2011}

\item \textbf{¿Qué es el Aspect Ratio?}

        Es la relación entre el ancho y el alto de una imagen.

\item \textbf{Muchas veces hablamos de GPGPU, ¿Qué quieren decir estas siglas?}

        \emph{General Purpose Graphics Procesing Unit}: una tarjeta gráfica que
        se puede programar para realizar tareas de propósito general (no solo
        procesado de gráficos).

\end{enumerate}

\end{pregunta}
